\subsection{Preguntas de Repaso de
Cookies}\label{preguntas-de-repaso-de-cookies}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Defina y explique el concepto de Cookie
\item
  Defina y explique el concepto de Cookie para la Gestión de una Sesión
\item
  Defina y explique el concepto de Cookie para la Autenticación en un
  Website
\item
  ¿Que es un secure cookie? (cookie seguro) 
\item
  ¿Como se llama el middleware express que me facilita el manejo de los
  cookies? ¿Cual es el código para poner en funcionamiento dicho
  middleware? 
\item
  Dentro de un middleware express ¿Cómo se llama el método del objeto
  \texttt{res} que me permite establecer un cookie? ¿Que argumentos
  recibe? 
\item
  ¿Que método del objeto \texttt{request} me permite ver los cookies
  establecidos? 
\item
  ¿Como borro un cookie en el servidor express? 
\item
  ¿Que es la Query String? Ponga un ejemplo de Query String 
\item
  If a form is embedded in an HTML page as follows:

\begin{verbatim}
<form action="/hello" method="get">
  <input type="text" name="first" />
  <input type="text" name="second" />
  <input type="submit" />
</form>
\end{verbatim}

  and the user inserts the strings \texttt{this is a field} and
  \texttt{was it clear already} in the two text fields and presses the
  \texttt{submit} button, the handler of the route \texttt{/hello} (the
  route specified by the \texttt{action} attribute of the form element
  in the above example) will receive a query string. Write down the
  query string it receives 
\end{enumerate}
